- 定义域
- 值域
- 对应法则

判断函数是否相同方法：判断**定义域**和**对应法则**。

## 求定义域

- $\dfrac{1}{x}$： $x\not=0$。
- $\sqrt{x}$： $x\ge 0$。
- $x^0$： $x\not=0$。
- $\tan x$： $x\not=k\pi+\dfrac{\pi}{2}$。
- $\log_{a}x$： $x>0$。

### 求具体函数定义域

简单，略。

### 求抽象函数定义域

#### Q1

已知函数 $f(x)$ 定义域是 $[-3,2]$，求 $f(2x-1)$ 的定义域。

> 由于两个函数运算法则相同，故 $2x-1$ 范围为 $[-3,2]$。
>
> 解不等式得定义域为 $\left[-1,\dfrac{3}{2}\right]$

#### Q2

已知 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上有定义，要使函数 $f(x-a)+f(x+a)$ 有定义，求 $a$ 取值范围。

> 由题可知
> 
> $$
> \begin{cases}
> 0\le x-a \le 1\\
> 0 \le x+a \le 1
> \end{cases}
> $$
> 
> 移项得
> 
> $$
> \begin{align}
> &x - 1 \le a \le x \tag{1} \\
> &-x \le a \le 1 - x \tag{2}
> \end{align}
> $$
> 
> $(1)+(2)$ 可得
> 
> $$
> -1\le 2a\le1\\
> $$
> 
> 故 $a$ 取值范围为 $\left[-\dfrac{1}{2},\dfrac{1}{2}\right]$。

## 求解析式（难点）

### 待定系数法

==适合明确告诉函数次数的题目==

#### Q1

已知**一次函数** $f(x)$ 满足 $f(f(x))=4x-3$，求 $f(1)$​。

> 令 $f(x)=kx+b$，则 $f(f(x))=k^2x+kb+b$。
>
> 所以
> 
> $$
> k^2x+kb+b=4x-3
> $$
> 
> 故
> 
> $$
> \begin{cases}
> k^2=4\\
> kb+b=-3
> \end{cases}
> $$
> 
> 解得 $f(x)=2x-1$ 或 $f(x)=-2x+3$。
>
> 所以 $f(1)=1$​。

#### Q2

**二次函数** $f(x)$ 满足 $f(x+1)-f(x)=2x$，且 $f(0)=1$。求 $f(x)$ 解析式。

> 令 $f(x)=ax^2+bx+c$，则 $f(x+1)-f(x)=2ax+a+b$。
>
> 所以
> 
> $$
> 2ax+a+b=2x\Rightarrow
> \begin{cases}
> a=1\\
> b=-1
> \end{cases}
> $$
> 
> 又因为 $f(0)=1$，所以 $c=1$。
>
> 故 $f(x)=x^2-x+1$。

### 换元

同*要变一起变*。

#### Q1

已知 $f(\sqrt{x}+1)=2x+1$，求 $f(x)$ 解析式。

> 令 $m=\sqrt{x}+1$，解得 $x=m^2-2m+1$。
>
> 故
> $$
> \begin{aligned}
> f(x)&=f(m)\\
> &=2(m^2-2m+1)+1\\
> &=2x^2-4x+3
> \end{aligned}
> $$
> 该函数定义域为 $[1,+\infty]$。

#### Q2

函数 $f\left(\dfrac{1-x}{1+x}\right)=x$，求 $f(x)$ 解析式。

> 令 $m=\dfrac{1-x}{1+x}$，解得 $x=\dfrac{1-m}{1+m}$。
>
> 故 $f(x)=\dfrac{1-x}{1+x},x\in(-\infty,-1)\cup(-1,+\infty)$。

#### Q3

已知 $f\left(x-\dfrac{1}{x}\right)=x^2+\dfrac{1}{x^2}$，求 $f(x)$ 的解析式。

> 令 $m=x-\dfrac{1}{x}$，则 $x^2+\dfrac{1}{x^2}=m^2+2$。
>
> 所以 $f(x)=x^2+2,x\in(-\infty,0)\cup(0,+\infty)$。

### 构造方程组

当一个式子中有多个变量无法求解时，可以考虑此方法。

#### Q1

已知定义域为 $\mathbb{R}$ 的函数 $f(x)$ 满足 $2f(x)-f(-x)=3x^3$，求 $f(x)$ 解析式。

> 有两个未知量，怎么办？
>
> 发现 $x,-x$ 可以互相转化，根据要变一起变，将上式中的全部 $x$ 替换为 $-x$，可得如下式子：
> $$
> \begin{cases}
> 2f(x)-f(-x)=3x^3\\
> 2f(-x)-f(x)=-3x^3
> \end{cases}
> $$
> 解得 $f(x)=x^3$。

#### Q2

若函数 $f(x)$ 满足 $2f(x)-f\left(\dfrac{1}{x}\right)=2x-1(x\not=0)$，求 $f(x)$ 解析式。

> $x,\dfrac{1}{x}$ 互为倒数，故令上式 $x$ 替换为 $\dfrac{1}{x}$，可得
> $$
> \begin{cases}
> 2f(x)-f\left(\dfrac{1}{x}\right)=2x-1\\
> 2f\left(\dfrac{1}{x}\right)-f(x)=\dfrac{2}{x}-1
> \end{cases}
> $$
> 解得 $f(x)=\dfrac{4}{3}x+\dfrac{2}{3x}-1$。
